\orderedbibitem{Dijkstra}{Алгоритмы: построение и анализ. Второе издание [Текст] / Х. Т. Кормен, Ч. И. Лейзерсон , Р. Л. Ривест, К. Штайн - М.: ``Вильямс'', 2006. - 1296 с. - ISBN 0-07-013151-1.}

\orderedbibitem{A_STAR}{Russell S. Artificial Intelligence: A Modern Approach [Текст] / S. Russell, Norvig P. - Prentice Hall, 2009. - 1152 с. - ISBN 978-0-13-604259-4.}

\orderedbibitem{HPA}{Botea A. Near Optimal Hierarchical Path-Finding [Текст] / A. Botea, M. Muller, J. Schaeffer // Журн. Journal of Game Development. - 2011. №1.}

\orderedbibitem{IMPROVING_JPS}{
	Harabor D. D.  Improving Jump Point Search. Pathfinding Algorithm [Текст] / D. D. Harabor, A. Grastien // тез.докл.науч.-практ. конф. ICAPS. -- 2015. }

\orderedbibitem{HEURISTICS}{
   	Информационный портал stanford.edu - Heuristics From Amit’s Thoughts on Pathfinding [Электронный ресурс]: -- Режим доступа: https://theory.stanford.edu/~amitp/GameProgramming/Heuristics.html - Загл. с экрана.}

\orderedbibitem{GOAL_BOUNDING}{
   	Репозиторий кода GitHub - Steve Rabin JPS+ and Goal Bounding [Электронный ресурс]: -- Режим доступа: https://www.github.com/SteveRabin/JPSPlusWithGoalBounding/ - Загл. с экрана.}

\orderedbibitem{UML_USER_GUIDE_2ND}{
   	Booch G. Unified Modeling Language User Guide, The, 2nd Edition [Текст]
   	/ G. Booch, J. Rumbaugh, I. Jacobson - Addison-Wesley, 2005. - 496 с. - ISBN 0-321-26797-4.}
   
\orderedbibitem{THREAD_POOL}{
   	Mattson T. Patterns for Parallel Programming [Текст]
   	/ T. Mattson, S. Beverly, B. Massingill - Addison-Wesley, 2005. - 355 с. - ISBN 0-321-22811-1.}